---
layout: post
title: Redis Data Struct
categories:
- 手艺
tags:
- c
- redis
published: true
comments: true
---
<p><a href="http://redis.io">Redis</a>的几个核心数据结构定义在redis.h和dict.h中。Redis服务器总的数据结构里的根节点是redisServer，下面包含一个redisDb结构数组。数组的大小定义在redis.conf中的databases项，客户端可以通过select命令选择相应的DB。</p>

<p>一个redisDb定义了redis数据库的基本数据结构，redisDb结构定义如下<br />
[cc lang="c"]<br />
typedef struct redisDb {<br />
    dict *dict;                 /* The keyspace for this DB */<br />
    dict *expires;              /* Timeout of keys with a timeout set */<br />
    dict *blocking_keys;        /* Keys with clients waiting for data (BLPOP) */<br />
    dict *io_keys;              /* Keys with clients waiting for VM I/O */<br />
    dict *watched_keys;         /* WATCHED keys for MULTI/EXEC CAS */<br />
    int id;<br />
} redisDb;<br />
[/cc]</p>

<p>其中
<ul>
<li>dict 用于存储键值的哈希表结构</li>
<li>expires 用于存储键、过期时间的哈希表结构</li>
<li>blocking_keys 用于存储键、阻塞数据的哈希表结构。目前仅仅在阻塞式的blpop brpop中使用。</li>
<li>io_keys 存储等待将数据从swap读出的key （vmThreadedIOCompletedJob, dontWaitForSwappedKey, waitForSwappedKey）</li>
<li>watched_keys 用于支持<a href="http://code.google.com/p/redis/wiki/MultiExecCommand#Check_and_Set_%28CAS%29_transactions_using_WATCH">WATCH</a>命令，实现乐观锁功能</li>
<li>id 数据库编号</li>
</ul></p>

<p>dict结构定义在dict.h中，主要的定义有：<br />
[cc lang="c"]<br />
typedef struct dictEntry {<br />
    void *key;<br />
    void *val;<br />
    struct dictEntry *next;<br />
} dictEntry;</p>

<p>typedef struct dictht {<br />
    dictEntry **table;<br />
    unsigned long size;<br />
    unsigned long sizemask;<br />
    unsigned long used;<br />
} dictht;</p>

<p>typedef struct dict {<br />
    dictType *type;<br />
    void *privdata;<br />
    dictht ht[2];<br />
    int rehashidx; /* rehashing not in progress if rehashidx == -1 */<br />
    int iterators; /* number of iterators currently running */<br />
} dict;</p>

<p>[/cc]</p>

<p>每个dict中包含两个dictht结构，用来在rehash的时候进行数据交换。rehashidx用于记录rehash的进程，值是当前rehash的table索引。dictht中table二维数组，以hash值为索引。size是哈希表的大小，初始值是4，随着rehash的进行，变成大于size的最小2<sup>n</sup>。sizemask是size-1，用来与哈希值做&运算。</p>

<p>redis在引如virtual memory之前，就是以这样的数据结构运行在内存中的。</p>
